%\newpage

\section*{\centering{AGRADECIMENTOS}}

Ao Senhor Jesus. Não há como iniciar meus agradecimentos de outra forma, todo o crédito vai para Ele, pois sem Ele, nada do que foi feito se fez. Ele me deu a vida, o ânimo e a saúde para que eu pudesse realizar este sonho. Ele é o responsável pela oportunidade que tive de entrar em uma Universidade Federal em um Estado diferente daquele que nasci e morei toda a minha vida. Por Ele ser minha fortaleza, consegui concluir o curso.
Agradeço aos meus pais que me colocaram no mundo, me educaram e cuidaram de mim. Apesar da simplicidade em que vivíamos, sempre deram o melhor de si para que eu tivesse um futuro profissional realizado. À minha mãe que sempre acreditou em mim e que nunca deixou de me ajudar em oração. Ao meu padastro que lutou por mim, sem ele não teria nem chegado em João Pessoa, não há palavras para expressar minha gratidão. Aos meus irmãos que mesmo sem saberem, também me deram forças para continuar. À minha namorada Mayara que também é minha amiga querida desde sempre, me deu ânimo, forças e alegria para perseverar.
Ao professor Gustavo, com sua imensa paciência com que me ensinou e orientou, não desistiu de mim.
Ao meu amigo e irmão em Cristo Jesus, Rinaldo, que sempre me incentivou e alimentou o desejo de seguir em frente mesmo em meio às tribulações, me encorajou e me inspirou em muitas coisas.
Ao meu amigo Smith que sempre esteve comigo nos desafios que eventualmente apareciam e como soldados, guerreávamos juntos.
aos meus amigos Luan e Negão que me apoiaram e tiveram grande contribuição na minha formação e vivência em João Pessoa, dividimos casa por muito tempo.
Ao meu amigo Alexandre que me ajudou muitíssimas vezes no desenvolvimento desse mesmo TCC, com ele pude pensar e resolver muito problemas e ter uma visão futurística.
À minha amiga Caline que com seu jeito espontâneo me fez ser uma pessoa melhor, ao meu amigo Cabele, Artur, Jonas e Romário que foram meus companheiros, meus amigos e irmãos em Cristo Jesus e me fortaleceram nos momentos difíceis...
À dona Áurea, diretora da escola quando estudei o ensino fundamental, que, da maneira como cuidava da escola, me fez um bom aluno.
Ao Prof. Edvaldo que me inspirou a seguir a área de exatas, sempre me incentivou e acreditou em mim, e falando sobre mim à outros alunos, me motivava a terminar o curso e ser sempre um bom aluno para não o decepcionar. À minha amiga Ana Paula que me indicou a melhor escola de Ensino Médio. À escola Jarina Maia por todo preparo para me levar até à graduação. Aos meus caros professores do ensino médio Ione, Cristina Portela, Lelo, Almir, Cristina Moura, Eli, etc.
Aos grupos cristãos ChiAlpha, à cru, mas especificamente ao ChiAlpha ao qual fui líder de pequeno grupo e ganhei de presente, do Deus Vivo, muitos amigos.
Enfim, existem muitas pessoas únicas que poderia citar e agradecer, então sintam-se como estivessem recebendo minha gratidão. Obrigado!